<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>

<!--codificare usando gli opportuni elementi TEI un articolo di rivista-->

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Articolo di Repubblica sulla natalità in peiodo di covid</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                    <name>Pietro Ricci</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date>14-12-2021</date>
                <avaiability status="restricted"></avaiability> 
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <title>Istat, record denatalità: 15mila nascite in meno nel 2020. E già 12.500 nel 2021</title>
                <publisher>Repubblica</publisher>
                <date>14-12-2021</date>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                ROMA - Ancora un record negativo per la natalità: nel 2020 i nati sono 404.892 (-15 Mila sul 2019). 
                Il calo (-2,5% nei primi 10 mesi dell'anno) si è accentuato a novembre 
                (-8,3% rispetto allo stesso mese del 2019) e dicembre (-10,7%), mesi in cui si cominciano 
                a contare le nascite concepite all'inizio dell'ondata epidemica. 
            </p>
            <p>
                Lo rileva l'istat nel bollettino sulla natalità e fecondità della popolazione 
                residente per l'anno 2020.
                La denatalità prosegue nel 2021. Secondo i dati provvisori di gennaio-settembre 
                le minori nascite sono già 12 mila 500, quasi il doppio di quanto osservato nello stesso 
                periodo del 2020. Il numero medio di figli per donna scende nel 2020 a 1,24 per il complesso
                delle residenti, da 1,44 negli anni 2008-2010, anni di massimo relativo della fecondità.
            </p>
                Il numero medio di figli delle donne di cittadinanza italiana nel 2020 è stato pari a 1,17. 
                Si tratta del numero più basso di sempre. Dal 2008 le nascite sono diminuite di 171.767 unità (-29,8%). 
                Il calo è attribuibile per la quasi totalità alle nascite da coppie di genitori entrambi italiani
                (316.547 nel 2020, oltre 163 mila in meno rispetto al 2008). 
            </p>
            <p>
                Dal 2012 al 2020 sono diminuiti anche i nati con almeno un genitore straniero 
                (quasi 19 mila in meno) che, con 88.345 unità, costituiscono il 21,8% del totale dei nati, 
                oltre 4 mila in meno solo nell'ultimo anno.
            </p>
            <p>
                Si tratta di un fenomeno di rilievo, in parte dovuto agli effetti "strutturali"
                indotti dalle significative modificazioni della popolazione femminile in età feconda,
                convenzionalmente fissata tra 15 e 49 anni. In questa fascia di popolazione le donne italiane
                sono sempre meno numerose: da un lato, le cosiddette baby-boomers
                (ovvero le donne nate tra la seconda metà degli anni Sessanta e la prima metà dei Settanta) 
                stanno uscendo dalla fase riproduttiva (o si stanno avviando a concluderla); dall'altro, 
                le generazioni più giovani sono sempre meno consistenti. Queste ultime scontano, infatti, 
                l'effetto del cosiddetto baby-bust, ovvero la fase di forte calo della fecondità del 
                ventennio 1976-1995, che ha portato al minimo storico di 1,19 figli per donna nel 1995.
            </p>
            <p>
                A partire dagli anni duemila l'apporto dell'immigrazione, con l'ingresso di popolazione giovane, 
                ha parzialmente contenuto gli effetti del baby-bust; tuttavia, l'apporto positivo dell'immigrazione 
                ta lentamente perdendo efficacia man mano che invecchia anche il profilo per età della popolazione 
                straniera residente.
            </p> 
            <p>
                A diminuire sono soprattutto le nascite all'interno del matrimonio, pari a 
                259.823 nel 2020, quasi 20 mila in meno rispetto al 2019, 204 mila in meno nel confronto con il 
                2008 (-44,0 per cento). Ciò è dovuto anche al forte calo dei matrimoni che si è protratto fino a
                l 2014, anno in cui sono state celebrate appena 189.765
                nozze (rispetto, ad esempio, al 2008 quando erano 246.613) per poi proseguire con un andamento
                altalenante.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
